\section{数理统计的基本概念}

  \xtl{1.1} 设总体$X \sim N(\mu, \sigma^2)$，$X_{1}$，...，$X_{n}$为总体$X$的一个样本，$\bar{X}$为样本均值，如要
  $$ P\{|\bar{X} - \mu| < 1\} = 0.95 $$
  则样本容量$n$应取多大？

  \xsv
  由\xtm{1.2.4}得$\bar{X} \sim N(\mu, \frac{\sigma^2}{n})$，所以$\frac{\sqrt{n} \cdot (\bar{X} - \mu)}{\sigma} \sim N(0, 1)$，又由条件$P\{|\bar{X} - \mu| < 1\} = 0.95$可得，$P\{|\frac{\sqrt{n} \cdot (\bar{X} - \mu)}{\sigma}| < \frac{\sqrt{n}}{\sigma}\} = 0.95$，有
  \[ \begin{split}
    \alpha &= (1 - 0.95) \div 2\\
    &= 0.025\\
    \mu{}_{\alpha{}=0.025} &= 1.96\\
    1.96 &< \frac{\sqrt{n}}{\sigma}\\
    n &= \lceil (1.96 \cdot \sigma)^2 \rceil
  \end{split} \]

  \xtl{1.2} 设电子元件的寿命（小时）$X \sim Exp(0.0015)$，独立测试6个元件并记下它们的失效时间，试求：

  (1) 至800小时，没有一个元件失效的概率；

  (2) 至3000小时，所有元件都失效的概率.

  \xsv
  (1) 由题意知$F(x) = e^{-0.0015 \cdot x}$，则
  \[ \begin{split}
    P\{X_{1}, X_{2}, X_{3}, X_{4}, X_{5}, X_{6}; X \geq 800\} &= (F(800))^6\\
    &= (e^{-0.0015 \times 800})^6\\
    &= e^{-7.2}
  \end{split} \]

  (2)
  \[ \begin{split}
    P\{X_{1}, X_{2}, X_{3}, X_{4}, X_{5}, X_{6}; X < 3000\} &= (1 - F(3000))^6\\
    &= (1 - e^{-0.0015 \times 3000})^6\\
    &= (1 - e^{-4.5})^6
  \end{split} \]

  \xtl{1.4} 设总体$X$服从对数正态分布，即$X$具有概率密度
  \[
    f(x) =
    \begin{cases}
      \frac{1}{x \sqrt{2\pi} \sigma} e^{-\frac{(\ln{x} - \mu)^2}{2 \sigma^2}},\quad &0 < x < \infty\\
      0,\quad &\text{其他}
    \end{cases}
  \]
  $X_1, ..., X_n$为总体$X$的一个样本，试写出$X_1, ...,X_n$的联合概率密度.

  \xsv
  \def\teq14{
    \frac{
      e^{-\frac{1}{2 \sigma^2} \cdot \sumin{(\ln{x_i} - \mu)^2}}
    }{
      (2 \pi \sigma^2)^{\frac{n}{2}} \cdot \prodin{x_i}
    }
  }
  \[ \begin{split}
    x > 0,\quad
    \prodin{f(x_i)} &= \prodin{\frac{1}{x_i \sqrt{2\pi} \sigma} \cdot e^{-\frac{(\ln{x_i} - \mu)^2}{2 \sigma^2}}}\\
    &= \teq14
  \end{split} \]
  则：
  \[
    f(x_1, ..., x_n) =
    \begin{cases}
      \teq14,\quad &0 < x < \infty\\
      0,\quad &\text{其他}
    \end{cases}
  \]

  \xtl{1.6} 证明下列等式

  (1) $\sumin{(X_i - \mu)^2} = \sumin{(X_i - \bar{X})^2 + n(\bar{X} - \mu)^2}$；

  (2) $\sumin{(X_i - \bar{X})^2} = \sum\limits_{i=1}^{n}{X_i^2 - n\bar{X}^2}$.

  \xsv
  (1)
  \[ \begin{split}
    \sumin{(X_i - \mu)^2} &= \sumin{[(X_i - \bar{X}) + (\bar{X} - \mu)]^2}\\
    &= \sumin{[(X_i - \bar{X})^2 + 2(X_i - \bar{X})(\bar{X} - \mu) + (\bar{X} - \mu)^2]}\\
    &= \sumin{(X_i - \bar{X})^2} + 2(\bar{X} - \mu) \cdot \sumin{(X_i - \bar{X}} + \sumin{(\bar{X} - \mu)^2}\\
    &= \sumin{(X_i - \bar{X})^2} + n(\bar{X} - \mu)^2
  \end{split} \]

  (2)
  \[ \begin{split}
    \sumin{(X_i - \bar{X})^2} &= \sumin{(X_i - \bar{X})(X_i - \bar{X})}\\
    &= \sumin{[(X_i - \bar{X})X_i - (X_i - \bar{X})\bar{X}]}\\
    &= \sumin{[X_i^2 - \bar{X} \cdot X_i - (X_i - \bar{X})\bar{X}]}\\
    &= \sumin{X_i^2} - \bar{X}\sumin{X_i} - \bar{X}\sumin{(X_i - \bar{X})}\\
    &= \sumin{X_i^2} - n\bar{X}^2
  \end{split} \]

  \xtl{1.7} 设$\bar{X}_n$和$S_n^2$分别为样本 \listXn 的样本均值和样本方差，再抽出一个样品$X_{n+1}$，记样本 \listXx{n+1} 的样本均值和样本方差为分别$\bar{X}_{n+1}$和$S_{n+1}^2$，求证：
  \[
    \begin{split}
      \bar{X}_{n+1} &= \bar{X}_n + \frac{1}{n+1} (X_{n+1} - \bar{X}_n)\\
      S_{n+1}^2 &= \frac{n}{n+1} [S_n^2 + \frac{1}{n+1} (X_{n+1} - \bar{X}_n)^2]
    \end{split}
  \]

  \xsv
  (1)
  \[
    \begin{split}
      \bar{X}_n + \frac{1}{n+1} (X_{n+1} - \bar{X}_n) &= \frac{1}{n} \sumin{X_i} + \frac{1}{n+1} (X_{n+1} - \frac{1}{n} \sumin{X_i})\\
      &= \frac{(n+1) \sumin{X_i} + n X_{n+1} - \sumin{X_i}}{n (n+1)}\\
      &= \frac{n \sumin{X_i} + n X_{n+1}}{n (n+1)}\\
      &= \frac{\sumxy{i}{n+1}{X_i}}{n (n+1)}\\
      &= \frac{1}{n+1} \sumxy{i}{n+1}{X_i}\\
      &= \bar{X}_{n+1}
    \end{split}
  \]

  (2)
  \[
    \begin{split}
      S_n^2 &= \frac{1}{n} (\sumin{(X_i - \bar{X}_n)})^2\\
      &= \frac{1}{n} (\sumin{X_i^2} - n \bar{X}_n^2)\\
      \\
      S_{n+1}^2 &= \frac{1}{n+1} (\sumxy{i}{n+1}{X_i^2} - (n+1) \bar{X}_{n+1}^2)\\
      \\
      \text{左边-右边} &= S_{n+1}^2 - \frac{n}{n+1} [S_n^2 + \frac{1}{n+1} (X_{n+1} - \bar{X}_n)^2]\\
      &= \frac{1}{n+1} [\sumxy{i}{n+1}{X_i^2} - (n+1) \bar{X}_{n+1}^2] - \frac{n}{n+1} [\frac{1}{n} (\sumin{X_i^2} - n \bar{X}_n^2) + \frac{1}{n+1} (X_{n+1} - \bar{X}_n)^2]\\
      &= \frac{1}{n+1} [\sumxy{i}{n+1}{X_i^2} - (n+1) \bar{X}_{n+1}^2 - \sumin{X_i^2} + n \bar{X}_n^2 - \frac{n}{n+1} (X_{n+1}^2 - 2 X_{n+1} \bar{X}_n + \bar{X}_n^2)]\\
      &= \frac{1}{n+1} [\frac{1}{n+1} X_{n+1}^2 - (n+1) \bar{X}_{n+1}^2 + \frac{n^2}{n+1} \bar{X}_n^2 + \frac{2n}{n+1} X_{n+1} \bar{X}_n]\\
      &= \frac{1}{n+1} [\frac{1}{n+1} (X_{n+1}^2 + 2n X_{n+1} \bar{X}_n + n \bar{X}_n^2) - (n+1) \bar{X}_{n+1}^2]\\
      &= \frac{1}{n+1} [\frac{1}{n+1} (X_{n+1} + n \bar{X}_n)^2 - (n+1) \bar{X}_{n+1}^2]\\
      &= \frac{1}{n+1} [(n+1) \bar{X}_{n+1}^2 - (n+1) \bar{X}_{n+1}^2]\\
      &= 0
    \end{split}
  \]

  \xtl{1.14} 设总体$X \sim \Gamma (\alpha, \lambda)$，\listXn 为总体的一个样本，试求样本均值$\bar{X}$的概率密度。

  \xsv
  \[
    \begin{split}
      & X_1, X_2, \dots, X_n \sim \Gamma (n \alpha, \lambda)\\
      & f(x) = \frac{\lambda^{n \alpha}}{\Gamma (n \alpha)} x^{n \alpha - 1} e^{- \lambda x}, \quad x > 0\\
      & \text{令} t = \frac{x}{n},\\
      f_{\bar{x}}(t) &= \frac{\lambda^{n \alpha}}{\Gamma (n \alpha)} (nt)^{n \alpha - !} e^{-\lambda nt} |(nt)'|\\
       &= \frac{(\lambda n)^{n\alpha}}{\Gamma (n\alpha)} t^{n\alpha - 1} e^{-(\lambda n)t}, \quad t>0
    \end{split}
  \]
  则：
  \[
    f_{\bar{X}} (x) =
    \begin{cases}
      \frac{(\lambda n)^{n\alpha}}{\Gamma (n\alpha)} x^{n\alpha - 1} e^{-(\lambda n)x}, \quad &x>0\\
      0, \quad &\text{其他}
    \end{cases}
  \]

  \xtl{1.17} 证明：若$X \sim \Gamma (\alpha, \lambda)$，则$Y = \frac{X}{k} \sim \Gamma (\alpha, k\lambda)$，其中$k>0$。

  \xsv
  \[
    \begin{split}
      & f(x) = \frac{\lambda^{alpha}}{\Gamma (\alpha)} x^{\alpha -1} e^{-lambda x}, \quad x>0\\
      & \text{令} t=\frac{x}{k},\\
      & f_{\frac{X}{k}} (t) = \frac{\lambda^{\alpha}}{\Gamma (\alpha)} (kt)^{\alpha - 1} e^{-\lambda kx} |(kt)'|\\
      = & \frac{(k\lambda)^{\alpha}}{\Gamma (\alpha)} t^{\alpha - 1} e^{-k\lambda x}\\
      & \frac{X}{k} \sim \Gamma (\alpha, k\lambda)
    \end{split}
  \]


  \xtl{1.18} 证明：若$X \sim \beta (a, b)$，则$E(X) = \frac{a}{a+b}, D(X) = \frac{ab}{(a+b)^2(a+b+1)}$。

  \xsv
  \[
    \begin{split}
      f(x) &= \frac{x^{a-1} (1-x)^{b-1}}{B(a, b)}\\
      E(X) &= \int_0^1 x \frac{x^{a-1} (1-x)^{b-1}}{B(a, b)}dx\\
      &= \frac{\int_0^1 x^a (1-x)^{b-1}}{B(a, b)}dx\\
      &= \frac{\frac{\Gamma (a+1) \Gamma (b)}{\Gamma (a+b+1)}}{\frac{\Gamma (a) \Gamma (b)}{\Gamma (a+b)}}\\
      &= \frac{\frac{a \Gamma (a) \Gamma (b)}{(a+b) \Gamma (a+b)}}{\frac{\Gamma (a) \Gamma (b)}{\Gamma (a+b)}}\\
      &= \frac{a}{a+b}\\
    \end{split}
  \]

  \[
    \begin{split}
      E(X^2) &= \int_0^1 x^2 \frac{x^{a-1} (1-x)^(b-1)}{B(a, b)}dx\\
      &= \frac{B(a+2, b)}{B(a, b)}\\
      &= \frac{\frac{\Gamma (a+2) \Gamma (b)}{\Gamma (a+b+2)}}{\frac{\Gamma (a) \Gamma (b)}{\Gamma (a+b)}}\\
      &= \frac{a(a+1)}{(a+b+1)(a+b)}\\
    \end{split}
  \]

  \[
    \begin{split}
      D(X) &= E(X^2) - [E(X)]^2\\
      &= \frac{a(a+1)}{(a+b)(a+b+1)} - (\frac{a}{a+b})^2\\
      &= \frac{a(a+1)(a+b) - a^2(a+b+1)}{(a+b)^2 (a+b+1)}\\
      &= \frac{ab}{(a+b)^2(a+b+1)}\\
    \end{split}
  \]


  \xtl{1.19} 证明：若$X \sim F(n, m)$，则$Y = \frac{\frac{n}{m} X}{1+\frac{n}{m} X} \sim \beta (\frac{n}{2}, \frac{m}{2})$。

  \xsv
  \[
    X \sim F(n, m),
    f(x) = \frac{\Gamma (\frac{n+m}{2})}{\Gamma (\frac{n}{2}) \Gamma (\frac{m}{2})} \frac{n}{m} (\frac{n}{m} x)^{\frac{n}{2} - 1} (1+\frac{n}{m} x)^{-\frac{n+m}{2}}, \quad x>0
  \]

  \[
    \begin{split}
      Y &= \frac{\frac{n}{m} X}{1+\frac{n}{m} X}\\
      f_Y (y) &= \frac{(\frac{n}{m})^{\frac{n}{2}} \Gamma (\frac{n+m}{2})}{\Gamma (\frac{n}{2}) \Gamma (\frac{m}{2})} (\frac{m}{n} \frac{y}{1-y})^{\frac{n}{2} - 1} (1+\frac{y}{1-y})^{-\frac{n+m}{2}} \frac{m}{n} \frac{1}{(1-y)^2}\\
      &= \frac{\Gamma (\frac{n+m}{2})}{\Gamma (\frac{n}{2}) \Gamma (\frac{m}{2})} y^{\frac{n}{2} - 1} (1-y)^{\frac{m}{2} - 1}\\
      &= \frac{y^{\frac{n}{2} - 1} (1-y)^{\frac{m}{2} - 1}}{B(\frac{n}{2}, \frac{m}{2})}\\
    \end{split}
  \]

  $$Y = \frac{\frac{n}{m} X}{1+\frac{n}{m} X} \sim \beta (\frac{n}{2}, \frac{m}{2})$$
